\begin{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  En una muestra de familias se ha medido la estatura del padre (\(X\)),
  de la madre (\(Y\)) y de un hijo (\(Z\)) en centímetros, obteniendo
  los siguientes resultados:

  \[% latex table generated in R 4.0.3 by xtable 1.8-4 package
  % Mon Nov 16 17:46:14 2020
  \begin{array}{ccc}
   \mbox{Estatura padre} & \mbox{Estatura madre} & \mbox{Estatura hijo} \\ 
    \hline
  175 & 164 & 177 \\ 
    182 & 175 & 180 \\ 
    190 & 165 & 193 \\ 
    165 & 160 & 172 \\ 
    172 & 155 & 173 \\ 
    183 & 172 & 188 \\ 
    187 & 160 & 185 \\ 
    174 & 151 & 177 \\ 
    168 & 165 & 168 \\ 
    178 & 163 & 182 \\ 
     \hline
  \end{array}\]

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    ¿En qué grupo es más representativa la media, en el de padres o en
    el de madres?
  \item
    ¿Hay alguna estatura atípica entre los hijos?
  \item
    Según su forma, ¿puede provenir la muestra de madres de una
    distribución normal?
  \item
    ¿Quién es más alto dentro de su grupo, una madre con una altura de
    165 cm o un hijo con una altura de 178 cm?
  \item
    ¿Cómo afectaría a la representatividad de las medias que las alturas
    se midiesen en metros en vez de en centímetros?
  \end{enumerate}

  Usar las siguientes sumas para los cálculos:\\
  Estatura padre: \(\sum x_i=1774\) cm, \(\sum x_i^2=315300\) cm\(^2\),
  \(\sum (x_i-\bar x)^3=210.48\) cm\(^3\) y
  \(\sum (x_i-\bar x)^4=67596.27\) cm\(^4\).\\
  Estatura madre: \(\sum y_i=1630\) cm, \(\sum y_i^2=266150\) cm\(^2\),
  \(\sum (y_i-\bar y)^3=180\) cm\(^3\) y \(\sum (y_i-\bar y)^4=52324\)
  cm\(^4\).\\
  Estatura hijo : \(\sum z_i=1795\) cm, \(\sum z_i^2=322737\) cm\(^2\),
  \(\sum (z_i-\bar z)^3=1008\) cm\(^3\) y
  \(\sum (z_i-\bar z)^4=61906.62\) cm\(^4\).

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    Padres: \(\bar x=177.4\) cm, \(s^2=59.24\) cm\(^2\), \(s=7.6968\) cm
    y \(cv=0.0434\).\\
    Madres: \(\bar y=163\) cm, \(s^2=46\) cm\(^2\), \(s=6.7823\) cm y
    \(cv=0.0416\).\\
    La estatura media es un poco más representativa en el grupo de las
    madres.
  \item
    Las vallas en la muestra de hijos son \(f_1=155\) cm y \(f_2=203\)
    cm por lo que no hay estaturas atípicas entre los hijos.
  \item
    \(g_{1y}=0.0577\) y \(g_{2y}=-0.5272\). Como el coeficiente de
    asimetría y el de apuntamiento están dentro del intervalo de -2 a 2,
    podemos asumir que la muestra de estaturas de madres proviene de una
    población normal.
  \item
    Puntuación típica madres: \(z(165)=0.2949\).\\
    Puntuación típica hijos: \(z(178)=-0.2052\).\\
    Así pues, una madre de 165 cm es relativamente más alta que un hijo
    de 178 cm.
  \item
    La respresentatividad de las medias no cambiaría ya que tanto las
    medias como las desviaciones típicas estarían divididas por 100.
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Question}\\
  Uno de los parámetros que se suele utilizar para diagnosticar el
  glaucoma de ángulo abierto es la distancia mínima al borde de la
  abertura de la membrana de Bruch (\(X\)) de la retina, pero se sabe
  que esta medida depende de la edad del paciente (\(Y\)) en años y del
  área de la abertura de esta membrana por la que pasa el nervio óptico
  (\(Z\)). En un estudio se ha medido en 1000 pacientes estas variables
  obteniendo los siguientes resultados:

  \(\sum x_i=346337.03\) \(\mu\)m, \(\sum y_i=47212.1\) años,
  \(\sum z_i=2002.384\) mm\(^2\),\\
  \(\sum x_i^2=123828243.48\) \(\mu\)m\(^2\), \(\sum y_i^2=2601264.99\)
  años\(^2\), \(\sum z_i^2=4175.89\) mm\(^4\),\\
  \(\sum x_iy_j=15855138.59\) \(\mu\)m\(\cdot\)años,
  \(\sum x_iz_j=686623.65\) \(\mu\)m\(\cdot\)mm\(^2\),
  \(\sum y_iz_j=94144.37\) años\(\cdot\)mm\(^2\).

  Se pide:

  \begin{enumerate}
  \item
    Calcular las rectas de regresión de la distancia mínima al borde de
    la abertura de la membrana de Bruch sobre la edad, y de la distancia
    mínima al borde de la abertura de la membrana de Bruch sobre el área
    de la abertura de la membrana.
  \item
    ¿Cuánto aumenta o disminuye la distancia mínima al borde de la
    abertura de la membrana de Bruch por cada año más del paciente?
  \item
    ¿Qué porcentaje de la variabilidad de la distancia mínima al borde
    de la abertura de la membrana de Bruch explica cada uno de los
    modelos lineales anteriores?
  \item
    Utilizando el mejor de los modelos lineales anteriores predecir la
    distancia mínima al borde de la abertura de la membrana de Bruch de
    un paciente de 60 años con un área de la abertura de la membrana de
    2 mm\(^2\).
  \end{enumerate}

  \textbf{Solution}\\

  \begin{enumerate}
  \item
    \(\bar x=346.337\) \(\mu\)m, \(s_x^2=3878.9051\) \(\mu\)m\(^2\),\\
    \(\bar y=47.2121\) años, \(s_y^2=372.2826\) años\(^2\),\\
    \(\bar z=2.0024\) mm\(^2\), \(s_z^2=0.1664\) mm\(^4\),\\
    \(s_{xy}=-496.1599\) \(\mu\)m\(\cdot\)años y \(s_{xz}=-6.8761\)
    \(\mu\)m\(\cdot\)mm\(^2\).\\
    Recta de regresión de \(X\) sobre \(Y\): \(x=409.259 + -1.3328y\).\\
    Recta de regresión de \(X\) sobre \(Z\): \(x=429.1056 + -41.335z\).
  \item
    La distancia mínima al borde de la abertura de la membrana de Bruch
    disminuye \(1.3328\) \(\mu\)m por cada año más del paciente.
  \item
    \(r^2_{xy}=0.1705\), de manera que la recta de regresión de \(X\)
    sobre \(Y\) explica el \(17.05\)\% de la variabilidad de la
    distancia mínima al borde de la abertura de la membrana de Bruch, y
    \(r^2_{xz}=0.0733\), de manera que la recta de regresión de \(X\)
    sobre \(Z\) explica el \(7.33\)\% de la variabilidad de la distancia
    mínima al borde de la abertura de la membrana de Bruch.
  \item
    \(x(60)=329.2939\) \(\mu\)m.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
